\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del ???}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

Ieri abbiamo visto che

\textbf{Teorema di Cauchy-Riemann.}
Sia $U \subseteq \CC$ un aperto e $f : U \to \CC$ continua. Denotiamo $f(x, y) = u(x, y) + i v(x, y)$ nella base $\{ 1, i \}$ di $\CC$ allora 

$f$ è olomorfa in $z_0 \in U \iff$ le seguenti due condizioni sono soddisfatte:

\begin{enumerate}
    \item $f$ è differenziabile in $z_0 \in U$
    \item[ii')] Valgono le condizioni di Cauchy-Riemann

        $$
        \frac{\pd u}{\pd x}(x_0, y_0) = \frac{\pd v}{\pd y}(x_0, y_0) 
        \quad \text{ e } \quad
        \frac{\pd u}{\pd y}(x_0, y_0) = -\frac{\pd v}{\pd x}(x_0, y_0) 
        $$

        dove $z_0 = x_0 + i y_0$. Nel caso $f$ sia olomorfa 

        $$
        \implies f'(z_0) 
        = \frac{\pd u}{\pd x}(z_0) + i \frac{\pd v}{\pd x}(x_0, y_0) 
        = \frac{\pd v}{\pd y}(z_0) - i \frac{\pd u}{\pd y}(x_0, y_0)
        $$
\end{enumerate}

\begin{corollary}
    Sia $f : U \to \CC$ olomorfa con $U \subseteq \CC$ aperto connesso. Le seguenti affermazioni sono equivalenti

    \begin{enumerate}
        \item $f$ è costante in $U$
        \item $f'$ è identicamente nulla
        \item $\Re f$ è costante in $U$
        \item $\Imm f$ è costante in $U$
    \end{enumerate}

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            \item i) $\Rightarrow$ ii), i) $\Rightarrow$ iv) sono entrambe ok, vediamo le seguenti
            \item Per primo vediamo i) $\Leftrightarrow$ ii), $f$ è costante in $U \iff J f$ è identicamente nullo. Dato che $f$ è olomorfa $\implies J f =$ moltiplicazione per la matrice

                $$
                \begin{pmatrix}
                    \alpha & -\beta \\
                    \beta & \alpha \\
                \end{pmatrix}
                \qquad
                \text{dove } f'(z) = \alpha + i \beta
                $$

                $\implies J f = 0 \iff \alpha = 0 = \beta \iff f'(z) = 0$

            \item Vediamo ora iii) $\Rightarrow$ i) e iv) $\Rightarrow$ i), usiamo Cauchy-Riemann, nella base $\{ 1, i \}$ di $\CC$, scriviamo $f(x, y) = u(x, y) + i v(x, y)$ e $\Re f$ è costante equivale a $u$ costante $\dfrac{\pd u}{\pd x} = \dfrac{\pd u}{\pd y} \implies$ per le condizioni di Cauchy-Riemann $\dfrac{\pd v}{\pd x} = 0 = \dfrac{\pd v}{\pd y}$

        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{corollary}

\section{Serie}

Sia $(c_n)_n$ una successione di numeri complessi.

\begin{definition}
    Diciamo che $\sum_{n \geq 0} c_n$ è \textbf{assolutamente convergente} se la serie $\sum_{n \geq 0} |c_n|$ è convergente.
\end{definition}

\textbf{Esercizio.} Domanda, è la serie $\sum_{n \geq 0} \dfrac{i^n}{n!}$ assolutamente convergente?

\begin{facts}
    Siano $\sum_{n \geq 0} a_n$ e $\sum_{n \geq 0} b_n$ due serie assolutamente convergenti.

    \begin{itemize}
        \item $\sum_{n \geq 0} a_n + \sum_{n \geq 0} b_n$ è assolutamente convergente e la somma di questa serie è ottenuta sommando le somme delle serie date.

        \item Se $c_n := \sum_{p = 0} a_p b_{n - p}$, allora la serie $\sum_{n \geq 0} c_n$ è assolutamente convergentee la sua somma è uguale al prodotto delle somme delle due serie date.
    \end{itemize}
\end{facts}

Sia $\sum_{n \geq 0} a_n z^n$ una serie di potenze.

\begin{definition}
    Chiamiamo \textbf{raggio di convergenza} la quantità

    $$
    \rho := \sup \{ r \in \R , r \geq 0 \mid \sum_{n \geq 0} |a_n| r^n \text{ è convergente} \}
    $$
\end{definition}

\begin{observation}
    $\rho$ può essere finito e in questo caso, $\rho \geq 0$ oppure $\rho$ è infinito.
\end{observation}

\begin{definition}
    Chiamiamo disco di convergenza l'insieme $\{ z \in \CC \mid |z| < \rho \}$.
\end{definition}

\begin{observation}
    Il disco di convergenza è aperto e $\rho = 0 \implies$ il disco è vuoto.
\end{observation}

\begin{fact}
    Data una serie di potenze $\sum_{n \geq 0} |a_n| z^n$ esiste $0 \leq \rho \leq \infty$ tale che

    \begin{itemize}
        \item $\rho = 0$: La serie converge solo per $z = 0$
        \item $\rho = \infty$: La serie converge assolutamente per ogni $z$ con $|z| < \rho$.
        \item $0 < \rho < \infty$: Ci sono due sottocasi

            \begin{itemize}
                \item Se $|z| < \rho$ la serie converge assolutamente.
                \item Se $|z| > \rho$ la serie non converge.
            \end{itemize}

    \end{itemize}
    
    Inoltre vale la formula di Cauchy-Hadamàrd

    $$
    \frac{1}{\rho} = \limsup_n |a_n|^{1/n}
    $$

    con la convenzione che $\rho = 0$ se $\limsup_n |a_n|^{1/n} = \infty$ e $\rho = \infty$ se $\limsup_n |a_n|^{1/n} = 0$.    
\end{fact}

\textbf{Esercizi.}
Calcolare il raggio di convergenza delle seguenti

$$
\sum_{n \geq 0} n! z^n \qquad \sum_{n \geq 0} \frac{1}{n!} z^n \qquad \sum_{n \geq 0} (-1)^n \frac{z^{2n}}{(2n)!} \qquad \sum_{n \geq 0} (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}
$$

\begin{example}
    Proviamo che $\sum_{n \geq 0} z^n = \dfrac{1}{1 - z}$ per $|z| < 1$.

    \textit{Svolgimento.} La somma della serie $= \lim_n s_n$ dove

    $$
    s_n = z^0 + z + z^2 + \cdots + z^n = \frac{1 - z^{n+1}}{1 - z}
    $$

    Cosa succede per $c_k = z^k, \lim_n c_n = $ ?

    \begin{itemize}
        \item Se $|z| < 1$ abbiamo che $\lim_n c_n = 0$ infatti $\lim_n c_n = 0 \iff \lim_n |c_n| = 0 \implies \lim_n |c_n| = \lim_n |z|^n = 0$

        \item Se $|z| > 1$ allora $|z|^n \longrightarrow \infty \implies \lim_n c_n$ diverge.

        \item Se $z = 0$ invece abbiamo che $\lim_n c_n = 1$.

    \end{itemize}
\end{example}

\textbf{Esercizio.} Provare che nel caso $|z| = 1, z \neq 1$ $\not\exists \lim_n c_n$

\begin{facts} \ 
    \begin{itemize}
        \item Siano $\sum_{n \geq 0} a_n z^n$ e $\sum_{n \geq 0} b_n z^n$ due serie di potenze con raggi di convergenza $\geq R$, per qualche $R$ allora

            $$
            S(z) := \sum_{n \geq 0} a_n z^n + \sum_{n \geq 0} b_n z^n
            \qquad
            P(z) := \lrpa{\sum_{n \geq 0} a_n z^n} \lrpa{\sum_{n \geq 0} b_n z^n}
            $$

            $S(z)$ e $P(z)$ hanno raggio di convergenza $\geq R$. Inoltre $\forall r \in \CC$ con $|r| < R$, abbiamo

            $$
            S(r) = \sum_{n \geq 0} a_n r^n  + \sum_{n \geq 0} b_n r^n
            \qquad
            P(r) = \lrpa{\sum_{n \geq 0} a_n r^n} \lrpa{\sum_{n \geq 0} b_n r^n}
            $$

        \item Sia $f(z) = \sum_{n \geq 0} a_n z^n$. Chiamiamo \textbf{serie derivata} la serie di potenze $\sum_{n \geq 0} n a_n z^{n - 1}$ e la denotiamo con $f'(z)$. Allora $f$ e $f'$ hanno lo stesso raggio di convergenza.
    \end{itemize}
\end{facts}

\begin{definition}
    Fissato $z \in \CC$, chiamiamo esponenziale del numero complesso $z$ la quantità

    $$
    e^z := \sum_{n \geq 0} \frac{1}{n!} z^n
    $$

    e chiamiamo \textbf{coseno di $z$} e \textbf{seno di $z$} le quantità

    $$
    \cos(z) := \sum_{n \geq 0} (-1)^n \frac{z^{2n}}{(2n)!}
    \qquad
    \sin(z) := \sum_{n \geq 0} (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}
    $$
\end{definition}

\begin{observation}
    Le definizioni sono ben poste perché queste serie hanno raggio di convergenza $= \infty$
\end{observation}

\textbf{Esercizio.} Provare che queste definizioni di $e^z, \cos(z), \sin(z)$ coincidono con quelle date ieri.

\begin{examples}
    Dati $z, z' \in \CC$ voglio provare che $e^{z + z'} = e^z e^{z'}$ (usando al definizione di $e^z$ come serie di potenze).

    \begin{proof}
        Usiamo la notazione $a_n = \dfrac{1}{n!} z^n$ e $b_n = \dfrac{1}{n!} (z')^n$, usiamo ora il risultato enunciato in precedenza sul prodotto di serie assolutamente convergenti.

        $$
        c_n = \sum_{p=0}^n a_p b_{n-p} = \sum_{p=0}^n \lrpa{\frac{1}{p!} z^p} \lrpa{\frac{1}{(n-p)!} (z')^{n - p}}
        $$

        $$
        \implies c_n = \sum_{n=0}^n \frac{1}{n!} (z+z')^n
        $$

        $\sum_{n \geq 0} c_n$ converge assolutamente e

        $$
        e^{z + z'} = \sum_{n \geq 0} c_n = \lrpa{\sum_{n \geq 0} a_n} \lrpa{\sum_{n \geq 0} b_n} = e^z e^{z'}
        $$
    \end{proof}
\end{examples}

\section{Logaritmo}

\begin{definition}
    Sia $z \in \CC, z \neq 0$, usiamo la convenzione $z = |z| e^{i \arg(z)}$ dove quindi $|z| > 0$ e $\arg{z} \in \sfrac{\R}{2\pi\Z}$. Chiamiamo \textbf{logaritmo} del numero complesso $z$ la quantità

    $$
    \log(z) := \underbrace{\log(|z|)}_{\mathclap{\text{Logaritmo di numero reale}}} + i \arg (z)
    $$
\end{definition}
    
\begin{observation}
    $\log(z) \in \CC$ è deifinito modulo $2\pi i \Z$
\end{observation}

\begin{prop}
    $\forall z \in \CC, z \neq 0, e^{\log(z)} = z$
\end{prop}

\begin{fact}
    $\log(z z') = \log(z) + \log(z') \mod 2\pi\Z$
\end{fact}

\textbf{Domanda.} Come definiamo $z \mapsto \log(z)$? Abbiamo bisogno della nozione di branca.

\begin{definition}
    Sia $D$ un insieme aperto connesso di $\CC$ tale che $0 \notin D$. Sia $f : D \to \CC$ una funzione continua. Diciamo che $f$ è una \textbf{branca} di $\log(z)$ se $e^{f(z)} = z$ (cioè $f(z)$ è uno dei possibili valori di $\log(z)$)
\end{definition}

\begin{prop}
    Assumiamo che esista una branca $f(z)$ di $\log(z)$ in $D$. Allora ogni altra branca è della forma $f(z) + 2 \pi i k$ per un qualche intero $k$.

    Viceversa $f(z) + 2 \pi i k$ è una branca di $\log(z)$ per ogni intero $k$, a partire dalla branca fissata $f(z)$.

    \begin{proof}
        Siano $f(z)$ e $g(z)$ due branche di $\log(z)$ in $D$ ($\forall z \in D \; e^{f(z)} = z, e^{g(z)} = z$). Consideriamo la funzione

        $$
        h(z) := \frac{1}{2 \pi i}(g(z) - f(z)) : D \to \CC
        $$

        osserviamo che $h$ è una funzione continua tale che $\Im h \subseteq \Z$. Visto che $D$ è connesso $\implies h$ è costante $\implies \exists k \in \Z$ tale che

        $$
        \forall z \in D \; h(z) = k \implies \frac{1}{2\pi i}(g(z) - f(z)) = k \implies g(z) = f(z) + 2\pi i k
        $$

        Inoltre, è evidente che $\forall k \in \Z \; f(z) + 2 \pi i k$ è una branca.
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{observations} \ 
    \begin{itemize}
        \item Possiamo dare una definizione di \textqt{branca} anche per $\arg(z)$ (nella definizione di branca sostituiamo a $\log(z), \arg(z)$)
        \item Ogni branca di $\arg(z)$ definisce una branca di $\log(z)$ (e viceversa)
    \end{itemize}

    (se $f(z)$ è una branca di $\arg(z)$, allora $\log|z| + i f(z)$ è una branca di $\log(z)$)
\end{observations}

Sia ora $D = \{ z \in \CC \mid \Re(z) > 0 \}$

\begin{observation}
    $\forall z \in D, \exists ! \phi \in \lrpa{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}}$ tale che $\phi = $ un argomento di $z$.

    $$
    \opn{Arg}(z) := \phi
    $$
\end{observation}

\begin{prop}
    La funzione $\opn{Arg} : D \to \CC$ è continua.

    \begin{proof}
        {[}TODO: Per lunedì]
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{definition}
    Chiamiamo \textbf{branca principale} di $\log(z)$ la funzione continua

    $$
    \log|z| + i \opn{Arg}(z) \text{ per } z \in D = \{ z \mid \Re(z) > 0 \}
    $$
\end{definition}




\end{document}
